\section{引言}

本章阐述本需求分析报告的编写目的，介绍项目的相关背景，并对报告中出现的专业术语进行统一定义，以便后续各章的阅读与评审。

\subsection{编写目的}

本需求分析报告旨在对 ``Minerva：EEG 数据管理与科研伦理审核系统'' 进行全面、系统的需求分析，明确系统应当提供的功能与服务，界定各模块的输入、输出、处理逻辑与性能参数，为后续的概要设计、详细设计、编码实现与测试验收奠定一致的需求基线。

本报告在系统开发前期编制，从需求分析出发，详细描述各模块的功能、性能、接口与约束条件。报告内容将作为设计评审与变更控制的基准文档，任何需求变更均须经由正式的变更流程记录与审批。

\subsection{相关背景}

\subsubsection{课程背景}

本项目源于浙江大学软件工程基础课程的综合性实验。课程分为理论课与实践课两部分：理论课系统讲授软件工程的基本理论与方法，涵盖需求分析、软件设计、验证与确认、过程管理等核心内容；实践课采取分组协作形式，每组成员分别承担 Project Manager、UI Designer、Database Designer、Testing、Software Configuration Manager、Document and SQA Manager 等角色，按照软件生命周期各阶段的规范要求协同完成项目工程。

本项目组在课程实践环节中，选择``轻量级 EEG 数据管理与科研伦理审核系统''作为实验题目，力求将课堂所学的结构化分析、面向对象建模、数据流分析等理论方法应用于真实科研场景的系统设计之中，实现理论与实践的深度融合。

\subsubsection{建设动机}

近年来，脑科学与神经科学的研究进入快速发展期，脑电图（EEG）作为一种非侵入式、时间分辨率高的神经信号采集手段，在认知神经科学、临床诊断、脑机接口等领域得到广泛应用。然而，当前面向教学与基础科研的 EEG 数据管理实践仍面临诸多困境：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{数据组织混乱}——实验数据以原始文件形式分散存储于个人设备或共享目录中，缺乏统一的命名规范与目录结构，导致数据检索困难、版本失控。
  \item \textbf{元信息缺失}——采集设备参数、通道配置、被试者信息等关键元数据往往仅记录在非规范的文件或非结构化文档中，难以与数据文件形成可追溯的关联。
  \item \textbf{质控手段薄弱}——数据质量评估高度依赖人工目视检查，缺少自动化的解析校验与异常检测机制，容易引入主观偏差。
  \item \textbf{伦理审计不可追溯}——知情同意书的签署与数据使用授权多为线下纸质流程，缺乏电子化记录与完整的操作日志，难以满足科研伦理审查对可追溯性的要求。
\end{enumerate}

与此同时，随着《中华人民共和国数据安全法》《个人信息保护法》等法律法规的相继实施，以及学术期刊对数据管理规范的日趋严格，科研数据的规范化管理与伦理合规已从``锦上添花''转变为``刚性需求''。

基于上述背景，本系统定位于基础科研场景，旨在提供一套轻量级、易部署的 EEG 数据管理与科研伦理审核解决方案，从数据采集入库、解析质控、状态识别，到伦理流程模拟、操作日志追踪与全生命周期管理，构建完整的数据治理闭环。

\subsection{名词解释}

本需求分析报告中将涉及部分软件工程建模工具与脑电科研领域的专业术语，为便于读者理解后续各章内容，现将关键术语统一定义如下：

\begin{longtable}{|p{36mm}|p{116mm}|}
\hline
\textbf{术语} & \textbf{说明} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{术语} & \textbf{说明} \\
\hline
\endhead

数据流图（DFD） &
数据流图（Data Flow Diagram）是结构化分析方法中使用的核心建模工具，以图形方式描绘数据在系统中的流动、存储与加工过程。DFD 从数据传递和加工的角度刻画数据从输入到输出的变换过程，不涉及具体的实现细节，是一种功能模型。本报告采用顶层、中层、底层三层 DFD 逐层细化系统的数据处理逻辑。 \\
\hline

类图（Class Diagram） &
类图是统一建模语言（UML）中用于描述系统静态结构的图形化工具，展示系统中类的属性、操作以及类之间的关联、依赖、聚合与继承等关系。类图是面向对象分析与设计阶段的核心产物，为后续的编码实现提供结构蓝图。本报告通过类图定义系统核心实体及其交互关系。 \\
\hline

CRC 卡 &
CRC 卡（Class-Responsibility-Collaborator Card）是一种轻量级的面向对象分析与设计工具，每张卡片对应一个类，记录该类的名称、职责（即类需要了解的信息和需要完成的行为）以及协作关系（即完成职责时需要交互的其他类）。CRC 卡通过模拟对象之间的消息传递来验证设计方案的合理性，常用于早期的职责分配与设计评审。 \\
\hline

状态图（State Diagram） &
状态图是 UML 中描述对象在其生命周期内状态变迁的图形化工具，展示对象如何根据外部事件在不同状态之间转换，以及每次转换所触发的动作或条件。状态图适用于分析具有复杂生命周期行为的对象，如数据记录从创建到归档的完整流转过程。 \\
\hline

IPO 图 &
IPO 图（Input-Processing-Output Chart）是一种描述模块功能的结构化分析工具，以输入、处理、输出三个维度刻画模块的数据加工逻辑。IPO 图与数据流图相互补充，前者侧重单个模块的内部处理细节，后者侧重数据在模块之间的流动关系。 \\
\hline

数据词典（Data Dictionary） &
数据词典是对系统中所有数据流、数据元素、数据存储和外部项进行集中定义与说明的文档，是数据流图的配套产物。数据词典以严格的格式记录每个数据项的名称、类型、长度、约束与组成规则，确保开发团队对数据语义的理解保持一致。 \\
\hline

脑电图（EEG） &
脑电图（Electroencephalogram）是通过放置于头皮表面的电极记录大脑皮层神经元群同步电活动所产生的电位变化信号的一种非侵入式神经生理检测方法。EEG 信号具有毫秒级的时间分辨率，广泛应用于认知神经科学研究、癫痫等疾病的临床诊断以及脑机接口技术的开发。典型的 EEG 数据包含多通道时间序列，其关键参数包括采样率、通道数量与导联配置。 \\
\hline

脑成像数据结构（BIDS） &
脑成像数据结构（Brain Imaging Data Structure）是一套用于组织和描述神经影像数据的开放标准规范，由国际脑成像社区共同制定。BIDS 规定了数据文件的目录层级、命名规则、元数据文件（JSON 侧车文件）的内容格式以及参与者信息的组织方式，旨在提升脑成像数据的可共享性、可复现性与机器可读性。本系统在数据组织设计中参考 BIDS 规范的核心理念。 \\
\hline

科研伦理审查（IRB Simulation） &
科研伦理审查（Institutional Review Board）是评估涉及人类被试者的科学研究是否符合伦理规范的制度性审查机制，其核心关注点包括知情同意、隐私保护、风险最小化与利益最大化。本系统中的``IRB Simulation''并非替代真实的伦理委员会审批流程，而是在教学与模拟环境中复现伦理审查的关键环节——知情同意书的电子化签署、数据使用授权的申请与批复、操作日志的全程留痕——以帮助学生理解和实践科研伦理合规的基本要求。 \\
\hline

数据脱敏（Data De-identification） &
数据脱敏是指在保留数据科研分析价值的前提下，通过去除或替换个人身份标识信息（如姓名、身份证号、联系方式等）来降低数据与特定个体之间关联性的技术手段。在 EEG 数据管理场景中，脱敏处理通常涉及对被试者个人元数据的去标识化，确保经过伦理审批的数据在共享或导出时满足隐私保护的合规要求。 \\
\hline

\end{longtable}
