\section{UI 设计}

本章基于当前 Minerva 原型，对系统界面风格、用户任务模型、页面结构和交互规则进行说明。Minerva 前端采用 B/S 架构下的单页应用形态，以 React + TypeScript 实现角色化工作台，通过统一导航、状态标签、表格、表单和分析卡片支撑 EEG 数据管理、伦理审核、权限申请和基础分析等核心业务。

\subsection{设计原则}

\subsubsection{一致性原则}

系统界面围绕``科研控制台''定位展开，整体采用克制的黑白灰视觉体系，辅以少量青色、绿色、琥珀色和红色表达数据状态。页面组件遵循统一的布局规则：左侧为角色过滤后的主导航，顶部为当前用户、角色、主题切换和退出入口，主区域承载列表、表单、详情、审批和分析结果。按钮、输入框、状态徽标、卡片、表格和弹窗在不同页面中保持一致的尺寸、边框、间距和反馈方式，降低用户在跨模块操作时的学习成本。

\subsubsection{信息层次原则}

Minerva 的主要用户需要同时处理实验、数据、授权、质控、分析和审计信息，因此界面设计强调可扫描性而非装饰性。总览页使用指标卡展示实验数、待审核数据、授权申请和系统日志等摘要；列表页优先展示对象名称、状态、所属实验、上传者和关键时间；详情页将基础信息、生命周期状态、分析入口和可执行操作分区呈现。对于数据分析页面，系统以波形、频谱、频段能量和 AI 状态识别结果为中心，将辅助说明压缩到标题、标签和少量描述文本中，保证核心指标优先可见。

\subsubsection{角色隔离原则}

系统将用户划分为被试者、实验员和管理员三类角色。前端根据登录用户角色过滤导航和页面入口，避免用户看到与其职责无关的功能。被试者侧重查看本人数据、签署知情同意、管理授权和接收通知；实验员侧重创建实验、上传数据、查看质控、申请访问、执行分析和导出结果；管理员侧重处理伦理审核、权限审批、用户管理、日志检索、知情同意模板和系统配置。角色隔离不仅体现在菜单可见性上，也体现在数据列表的可见范围和操作按钮的启用条件上。

\subsubsection{即时反馈原则}

所有关键操作均应提供明确反馈。用户登录、注册、上传数据、提交访问申请、审批通过或驳回、签署知情同意、请求撤回授权、更新系统配置等操作完成后，界面需要即时更新对应列表和状态，并写入操作日志。对于待审核、已通过、已拒绝、已冻结、已归档、已签署、撤回申请中等状态，系统使用稳定的状态徽标表达，避免用户只依赖文字段落判断流程位置。对于未获得访问权限或账号仍待激活的场景，界面应进入受限或等待页面，而不是暴露不可操作的完整工作台。

\subsubsection{可访问与响应式原则}

界面应支持桌面浏览器和常见平板宽度下的使用。桌面端采用侧边栏 + 内容区的双栏结构，便于高频管理操作；窄屏设备上导航与内容区域应自动调整为更紧凑的纵向布局。文本字号、按钮高度和表格间距需要保证课堂演示、项目答辩和日常使用时可读。系统提供浅色与深色主题，并尊重用户的减少动画偏好，避免过度动效影响长时间数据审核和分析工作。

\subsection{用户分析和任务建模}

\subsubsection{用户画像构建}

\begin{longtable}{|p{23mm}|p{34mm}|p{48mm}|p{30mm}|}
\hline
\textbf{用户角色} & \textbf{主要目标} & \textbf{典型操作} & \textbf{界面关注点} \\
\hline
被试者 & 了解本人 EEG 数据使用情况，维护知情权和授权控制权。 & 登录系统，查看本人数据和分析结果，签署知情同意，查看授权记录，提交授权撤回申请，查看通知。 & 数据使用状态是否清楚、授权记录是否可追溯、撤回入口是否明确。 \\
\hline
实验员 & 高效完成实验数据入库、质控、申请、分析与导出。 & 创建实验，上传 CSV/EDF 数据，补充元数据和标签，查看质控报告，提交访问申请，运行标准化、FFT、频段分析、AI 状态识别，导出结果。 & 数据列表是否便于筛选、处理状态是否可见、分析入口是否聚合、权限限制是否明确。 \\
\hline
管理员 & 维护平台秩序、伦理合规和运行配置。 & 审核用户、数据和访问申请，查看审批工作台，维护知情同意模板，检索操作日志，更新上传大小、格式、采样率等系统配置。 & 待办数量是否突出、审批依据是否充分、日志是否可检索、配置变更是否可控。 \\
\hline
\end{longtable}

\subsubsection{任务分解与流程设计}

Minerva 的界面任务围绕三条主线组织。

\begin{enumerate}
  \item \textbf{数据生命周期主线：} 实验员创建实验项目，进入数据上传页提交 EEG 文件和元数据；系统生成待审核数据、处理任务和质控报告；管理员在伦理审核页根据质控结果审批通过或驳回；审核通过的数据进入可访问状态，可用于后续分析、导出和归档。
  \item \textbf{授权与伦理主线：} 被试者在知情同意页签署同意记录；实验员在权限申请页说明数据用途和使用周期；管理员在申请审批页处理访问申请；审批结果同步到实验员的我的申请页、被试者的我的授权页和系统通知中心。被试者可发起授权撤回，系统将其纳入可追踪状态。
  \item \textbf{分析与报告主线：} 用户从我的数据或数据详情页选择已授权数据，进入数据分析页查看时域统计；继续进入 FFT 频域、$\alpha/\beta$ 波分析、AI 状态识别和分析汇总页，获得轻量级 EEG 分析结论。实验员和管理员还可查看标准化处理、标准化结果、质控报告和处理任务页，确认数据是否具备后续使用条件。
\end{enumerate}

页面跳转采用``列表页选择对象，详情页承接上下文，功能页围绕当前数据展开''的模式。当前选中的 EEG 数据集作为跨页面上下文，在数据详情、标准化、质控报告、FFT、频段分析、AI 状态识别和分析汇总之间保持一致，减少重复选择。

\subsection{页面结构与交互规则}

\subsubsection{入口与认证页面}

系统首先展示 Minerva 首页，首页承担品牌识别和进入系统的入口功能。用户点击进入后到达登录/注册页面，可选择已有模拟账号登录，也可提交新账号注册。新注册账号默认进入待审核状态，系统显示等待页面；已激活账号根据角色进入默认工作台：被试者进入我的数据，实验员进入实验管理，管理员进入总览。

\subsubsection{工作台页面}

工作台由侧边导航、顶部操作区和内容区组成。侧边导航只显示当前角色可访问的功能项，并使用高亮状态表示当前页面。顶部显示 Minerva 标识、当前用户名称、角色、浅色/深色主题切换和退出按钮。内容区使用统一的 Panel 组件组织页面标题、描述、关键指标和操作按钮。

\subsubsection{列表与详情页面}

实验、数据、申请、用户、通知和日志均采用列表或表格方式展示。列表项应展示对象名称、业务状态、所属主体、时间信息和可执行操作。数据详情页用于承接单个 EEG 数据集的上下文，展示实验归属、被试者、上传者、采样率、通道数、标签、审核状态、访问状态和导出入口。只有满足审核通过且访问开放条件的数据，才应向用户开放完整分析和导出操作。

\subsubsection{表单与审批页面}

上传、实验创建、访问申请、审批意见、知情同意签署、模板维护和系统配置均采用表单交互。表单字段应具备清晰标签、默认值和必要的校验提示。审批页面需要同时展示被审批对象的业务摘要与操作按钮，管理员在通过或驳回时可填写意见，审批结果应立即同步到状态字段和操作日志。

\subsubsection{分析与可视化页面}

分析相关页面以``当前数据集 + 分析类型 + 结果摘要''为基本结构。时域分析展示均值、方差和波形图；FFT 页面展示频域特征；频段分析展示 $\alpha$ 波与 $\beta$ 波能量；AI 状态识别页给出专注或放松等轻量分类结果；分析汇总页整合上述结果，形成便于课堂展示和后续报告引用的综合视图。质控报告页展示格式解析、缺失值比例、异常值数量、通道完整性、采样率校验和综合可用性结论。

\subsection{设计效果图说明}

当前前端原型已实现完整的页面级交互，可作为需求阶段的高保真界面效果参考。原型范围包括首页、认证页、角色化工作台、实验管理、数据上传、数据详情、伦理审核、权限申请、审批工作台、知情同意、日志、系统配置、标准化、质控报告、FFT、频段分析、AI 状态识别和分析汇总等页面。

\begin{longtable}{|p{34mm}|p{52mm}|p{60mm}|}
\hline
\textbf{页面类型} & \textbf{对应前端页面} & \textbf{核心字段与交互} \\
\hline
首页与认证 & Home、Auth、Pending & 项目名称、进入按钮、主题切换、登录账号选择、注册表单、待审核提示。 \\
\hline
数据管理 & Datasets、Dataset Detail、Upload、Tag Management、Export Modal & 数据名称、实验归属、被试者、研究者、标签、审核状态、访问状态、上传表单、导出格式选择。 \\
\hline
实验管理 & Experiments、Experiment Detail & 实验名称、实验编号、负责人、状态、被试者列表、实验描述、创建与查看操作。 \\
\hline
处理与分析 & Standardization、Quality Report、Processing Tasks、Analysis、FFT、Band Analysis、AI State Recognition、Analysis Report & 当前数据集、处理任务状态、质控指标、波形图、频域结果、频段能量、AI 识别结果、综合报告。 \\
\hline
伦理与授权 & Consent、My Authorization、Access Request、My Requests、Ethics Review、Approvals、Approval Dashboard & 知情同意状态、撤回原因、申请用途、使用周期、审批意见、通过/驳回操作、待办统计。 \\
\hline
平台治理 & Users、Logs、Consent Templates、System Config、Notifications、Profile & 用户状态、日志搜索与筛选、模板版本、上传限制、文件格式、采样率、通知阅读状态、个人资料。 \\
\hline
\end{longtable}

在后续系统设计与实现阶段，界面效果图应以当前 React 原型截图为准补充到报告附件中，重点覆盖三类角色的默认首页、数据详情页、审批页和分析报告页，确保评审人员能够直观看到系统从数据入库到伦理审核再到分析利用的完整闭环。
