\section{验收标准}

验收以需求分析中定义的功能边界为基准，结合当前前端原型和后端 REST API 规格，重点检查三类角色工作流是否闭环、数据状态是否正确流转、伦理授权是否可追溯、基础分析是否可展示，以及系统是否满足教学与基础科研场景下的性能、安全和可维护性要求。

\subsection{功能需求}

\begin{longtable}{|p{24mm}|p{88mm}|p{34mm}|}
\hline
\textbf{需求编号} & \textbf{验收条件} & \textbf{验证方式} \\
\hline
REQ-001 & 用户能够完成注册、登录、退出；新注册账号默认进入待审核状态，已激活账号根据角色进入对应默认工作台。 & 界面测试、接口测试 \\
\hline
REQ-002 & 系统能够区分被试者、实验员和管理员三类角色，并根据角色过滤导航菜单、数据可见范围和可执行操作。 & 权限测试、界面测试 \\
\hline
REQ-003 & 实验员能够创建实验项目，录入实验名称、编号、负责人、描述、状态和被试者关联信息，并在实验列表与详情页查看。 & 功能测试 \\
\hline
REQ-004 & 实验员能够上传 EEG 数据文件，填写数据名称、所属实验、被试者、采样率、通道数、标签和描述；上传后数据进入待审核或处理流程。 & 功能测试、异常测试 \\
\hline
REQ-005 & 系统能够展示 EEG 数据列表与详情，包含审核状态、访问状态、上传者、所属实验、采样率、通道数、标签和匿名化状态等关键信息。 & 界面测试、数据一致性测试 \\
\hline
REQ-006 & 系统能够生成并展示质控报告，至少包括格式解析、缺失值比例、异常值数量、通道完整性、采样率校验和综合可用性结论。 & 功能测试、样例数据测试 \\
\hline
REQ-007 & 管理员能够对上传数据进行伦理审核，支持通过、驳回、冻结等状态处理，并填写审核意见；状态变化应同步到数据列表和日志。 & 流程测试、日志核查 \\
\hline
REQ-008 & 被试者能够在线查看并签署知情同意，能够查看本人授权记录，并能够提交授权撤回申请。 & 界面测试、流程测试 \\
\hline
REQ-009 & 实验员能够提交数据访问申请，填写用途、使用周期和使用说明；申请提交后可在我的申请页面查看审批状态。 & 功能测试 \\
\hline
REQ-010 & 管理员能够审批数据访问申请，审批结果应影响实验员对目标数据的访问权限，并同步到通知、授权记录和操作日志。 & 权限测试、流程测试 \\
\hline
REQ-011 & 经授权用户能够查看 EEG 波形分析、统计摘要、FFT 频域结果、$\alpha/\beta$ 波能量分析、AI 状态识别和分析汇总页面。 & 功能测试、界面测试 \\
\hline
REQ-012 & 实验员和管理员能够查看标准化处理结果与处理任务列表，处理任务应展示运行中、成功、失败等状态和失败原因。 & 功能测试 \\
\hline
REQ-013 & 实验员和管理员能够对数据标签进行管理，支持标签展示、分类和数据数量统计。 & 功能测试 \\
\hline
REQ-014 & 管理员能够管理用户状态，至少支持查看用户角色、激活状态，并对待审核或异常账号进行处理。 & 功能测试、权限测试 \\
\hline
REQ-015 & 管理员能够维护知情同意模板，支持创建模板、查看版本和设置启用状态；系统同一时间应只有一个当前生效模板。 & 功能测试、约束测试 \\
\hline
REQ-016 & 管理员能够查看操作日志，并支持按关键字、操作对象、结果或时间进行检索和追踪。 & 功能测试、审计测试 \\
\hline
REQ-017 & 管理员能够维护系统配置，包括上传文件大小上限、允许格式、默认采样率、默认通道数、Token 有效期和通知开关。 & 功能测试、配置测试 \\
\hline
REQ-018 & 系统能够向用户展示通知中心，包括审核结果、授权申请、撤回申请和系统消息；通知应区分已读和未读状态。 & 功能测试 \\
\hline
REQ-019 & 系统能够提供浅色与深色主题切换，并在刷新后保持用户选择。 & 界面测试、兼容性测试 \\
\hline
REQ-020 & 系统能够在数据无权限、账号待审核、请求失败或处理失败时展示明确提示，避免用户进入错误流程。 & 异常测试、可用性测试 \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{性能需求}

\begin{longtable}{|p{30mm}|p{82mm}|p{34mm}|}
\hline
\textbf{验收项} & \textbf{验收标准} & \textbf{验证方式} \\
\hline
首屏加载 & 在校园网或普通宽带环境下，前端生产构建后的首页和登录页应在 3 秒内完成主要内容渲染。 & 浏览器性能测试 \\
\hline
页面切换 & 已加载应用内的导航切换、列表页到详情页跳转、分析页切换应在 1 秒内完成主要内容更新。 & 手工测试、性能记录 \\
\hline
列表规模 & 在 100 条以内实验、数据、申请或日志记录的常规课程数据规模下，列表渲染、搜索和筛选不应出现明显卡顿。 & 样例数据测试 \\
\hline
文件上传 & 单个 EEG 文件大小不得超过系统配置的上传上限；超限或格式不支持时应在上传流程中给出明确错误提示。 & 边界测试 \\
\hline
接口响应 & 常规查询接口平均响应时间应控制在 1 秒以内；审批、上传、分析任务创建等写操作应在 3 秒内返回提交结果或任务状态。 & 接口测试、压力测试 \\
\hline
并发使用 & 课程演示环境下应支持至少 20 名用户同时登录并执行查询、上传申请和审批等常规操作。 & 并发测试 \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{安全性需求}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{认证安全：} 系统应通过账号密码或短信验证码完成登录认证，后端接口使用 Bearer Token 标识用户身份；Token 过期后应要求用户重新登录。
  \item \textbf{授权控制：} 所有受保护接口必须校验用户角色和数据访问权限。未审核、未授权、已撤回或已冻结的数据不得被普通用户访问和导出。
  \item \textbf{隐私保护：} EEG 数据关联的被试者信息应最小化展示。面向实验员的数据视图应优先展示匿名化或必要字段，避免暴露无关个人信息。
  \item \textbf{审批留痕：} 注册审批、数据审核、访问申请审批、授权撤回、模板变更和系统配置变更均应写入操作日志，日志至少包含操作人、操作对象、时间、结果和说明。
  \item \textbf{输入校验：} 注册、上传、审批意见、访问申请、模板内容和系统配置等表单应进行必填、格式、长度和取值范围校验，防止非法数据进入系统。
  \item \textbf{传输安全：} 部署环境应使用 HTTPS 访问前端和后端接口；禁止在前端代码、公开文档或日志中写入数据库口令、Token、API Key 等敏感信息。
\end{enumerate}

\subsection{可维护性需求}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{模块化结构：} 前端页面应按视图和通用组件拆分，角色导航、状态标签、图表、表单和弹窗等复用组件应保持清晰边界。
  \item \textbf{类型约束：} 前端数据结构和接口载荷应使用 TypeScript 类型定义，保证用户、实验、数据、申请、知情同意、质控报告、系统配置等实体字段一致。
  \item \textbf{接口规范：} 前后端通过统一 REST API 规格交互，接口应遵循统一响应结构、分页、排序、过滤和错误码约定。
  \item \textbf{可替换数据源：} 前端应允许从 mock 本地状态平滑切换到真实后端接口，避免业务逻辑散落在页面内部导致后续集成困难。
  \item \textbf{构建验证：} 每次重要改动后应运行前端构建命令，确保 TypeScript 编译和生产打包通过；后端改动应补充接口测试或核心流程测试。
  \item \textbf{文档维护：} 需求分析书、API 规格、运行说明和交接文档应与当前系统状态保持一致，新增模块或流程变更后需同步更新。
\end{enumerate}
